美國之音：港人權法案料周二眾院通過 指制裁較最初版本更嚴厲

《美國之音》報道，美國國會眾議院周二（15日）預計將表決通過《香港人權與民主法案》。報道指出，眾議院這一版本的法案，相較最初版本，在制裁方面顯然更為嚴厲。不過，報道又指，法案在參議院外交關係委員過關後，「目前在參議院尚無進一步的立法動作」。

報道說，據眾議院多數黨領袖、民主黨眾議員霍耶（Steny Hoyer）公布的眾議院議程，《香港人權與民主法案》將於周二在眾議院全院進行審議表決。

這項法案被列為「擱置辯論規則」（suspension），就是指法案不存在爭議，獲得至少三分之二議員的支持，立法過程進入快速通道，在全院的審議辯論限時40分鐘，內容上不會有新的修正案。換句話說，人們可以預期，法案將在美國時間周二傍晚的投票中輕鬆獲得通過。

《香港人權與民主法案》今年6月由共和黨眾議員史密斯和共和黨參議員魯比奧分別在參眾兩院提出。法案獲得國會兩黨兩院廣泛支持，上月亦分別在兩院外交委員會獲得無異議通過。

《美國之音》指出，在眾議院外交事務委員會通過、付諸全院審議的法案版本，相較於最初的版本，五大重點仍未變化，但是在措辭和要求方面有較大變動，有些更為嚴厲和明確。

（1）香港自治情況年度報告要求更為明確。最初版本在年度評估香港自治情況時，只籠統要求「足夠自治」（sufficiently autonomous），新版本則要求評估香港政府在行政、立法和司法部門在維護法治、保護公民權利方面的「自主決策」（autonomous decision-making）。在認證（certify）香港是否繼續享有不同於中國大陸的特別待遇方面，舊版本只籠統提到美港之間的雙邊協議與項目，新版本則明確列出涉及美港的協議和條約，包括商業協議、執法合作、不擴散承諾、制裁執行、出口管制協議、涉及稅收和貨幣兌換的條約和協議等。

（2）制裁對象範圍更廣。最初的版本的制裁對像是：對綁架香港書商和記者事件、以及將行使基本自由人權的人士移交中國大陸進行拘押、逼供和審判方面負有責任。新版本要求總統確定哪些人對以下行為負有知情責任（knowingly responsible）：a. 對香港任何個人真正實施或威脅移交、任意關押、酷刑或強迫認罪；b. 屢次進行違反《中英聯合聲明》和《基本法》中港共同義務的行為或決定，這些行為或決定同時也損害美國在香港自治和法治方面的國家利益；c. 在香港進行其他嚴重侵犯國際認可的人權的行為。

（3）港人簽證待遇更寬容。最初的版本要求確保爭取香港民主、人權和法治和平示威而被捕留有案底的港人，不會因此被拒發美國簽證。新的版本沒有明文強調「和平示威」，要求港人的簽證申請不會僅僅因他們參與抗議活動被「有政治動機的」（politically-motivated）拘捕而被拒。

（4）出口管制報告要求變動。舊版本要求商務部提交年度報告，評估香港政府是否切實執行美國的出口管制法規以及美國和聯合國的制裁規定。新版本要求總統提交報告，只要求在法案生效後180天內提交，刪去每年提交報告的要求。

（5）制定策略保障美國公民和企業在港利益。最初的版本提出之時是港府強推《逃犯條例》修訂，允許將犯罪嫌疑人引渡到中國大陸，因此當時版本主要針對被批評者稱為「送中條例」的《逃犯條例》。港府現已被迫宣布正式撤回修例，新版本的法案也將這部分內容刪去，代以政策聲明，並要求國務卿在確定港府有類似法案提出之時通知國會，評估風險並制定保障美國在港利益的戰略。

按照議案，制裁措施包括凍結被制裁者在美資產、禁止本人及直系親屬獲得入美簽證或吊銷現有簽證。議案保留美國國務卿可以出於維護美國國家利益或香港自治而實行「豁免」的條款。

《香港人權與民主法案》在目前由民主黨控制的眾議院通過後，還需在目前由共和黨主控的參議院通過。兩院文本還需要一致，然後再提交總統簽署，這才能成為法律。

參院暫獲22議員跨黨聯署支持
《美國之音》說，在參議院，法案目前得到22位參議員的跨黨聯署支持。法案在參議院外交關係委員會過關後，目前在參議院尚無進一步的立法動作。

過去幾日，幾位共和黨參議員到訪香港，包括德州的克魯茲（Ted Cruz）和來自密蘇里州的霍利（Josh Hawley）。克魯茲在香港停留期間身穿黑衣，以示對抗議者的支持。與克魯茲舉會談的香港立法會議員郭榮鏗在接受《美國之音》訪問時表示，克魯茲參認為《香港人權與民主法案》在參議院獲得通過還存在變數，有來自商界的阻力。

霍利參議員是《香港人權與民主法案》聯署支持者。他周一在香港會見了香港眾志秘書長黃之鋒。他還在Twitter發布他在香港立法會前錄製的片段，表示對香港民眾的支持，並承諾在國會推動香港人權與民主法案。

報道指特朗普立場「似乎有所改變」
不過，《美國之音》指出，美國總統特朗普近幾個月來在香港問題上的立場似乎有所改變。他一個月前在聯合國大會上表態支持香港，敦促北京尊重香港民主訴求，並警告說全世界都在密切關注，並且希望北京會保障香港的自由、司法體系以及民主生活方式。他還曾表示北京要人道地解決香港問題，否則雙方很難達成貿易協議。

但是特朗普上周五在白宮會晤中國副總理劉鶴時表示，香港的情況會「自行解決」，指抗議人數已經減少。參議員霍利周一對媒體表示，香港的情況很緊急，「面臨滑向警察政權（ police state） 的危險」。他說，他會與特朗普總統分享他在香港的經歷。

中國國家主席習近平周日在尼泊爾訪問期間說，任何人企圖在中國任何地區搞分裂，結果只能是「粉身碎骨」。《環球時報》批評美國參議員訪問香港，並稱如果《香港人權與民主法案》在美國國會獲得通過，支持這項法案的議員及其家屬，也應被禁止入境香港。

周二當天，除了《香港人權與民主法案》，眾議院還將審議表決另外兩個涉及香港的法案和決議。一個是禁止向香港出口催淚彈和其他非致命人群管制產品的《保護香港法案》，另一個是譴責中國干涉香港事務、支持港人自由抗議權利的決議案。這項法案和決議案也被列為「擱置辯論規則」，意味它們也將在眾議院周二的投票中獲得通過。